

 Televízne to majú domáci politici ešte ľahšie ako na Slovensku. Televízia na jednej strane rovnako štátna a provládna, je stále znakom vyššej vrstvy a majetkom každej siedmej rodiny a tak sa do štúdií nechodí ani na suché nekonfrontačné monológy. Bola by to drahá strata času. 
 Ruky Balijcov zamestnáva veľa vecí. Hladkanie kohútov pred ich zápasom, riadenie motoriek, rybárske siete, fajčenie a hlavne výroba rôzneho druhu obetín pre nekompromisných bohov. Nikdy v nich však nevidieť noviny a dokonca aj oheň radšej zapaľujú kokosovou kôrou. Politici sa teda vôbec netrápia s nejakými tlačovými posolstvami, nikto by ich aj tak nečítal. 
 Na Bali sa viac tancuje, smeje, polihuje a hlava, hlavne u žien, je okrem trápenia akú rybu spraviť dnes na večeru, zaťažená často viac ako 20 kilami nákladu. Politika sa tam už nezmestí. Pluralitný systém, tu ale predsa len funguje. 
 Ľudia si však nevyberajú podľa programu. Ten voličov príliš nezaujíma a ani nevedia, že možno dajaký existuje. Úprimne sám neviem, či niečo také na Bali vôbec majú, pretože všetky oficiálne rozhodnutia pôsobia viac hekticky ako plánovane a zásadne uprednostňujú rodiny a známich, trochu ako na Slovensku. 
 Ak chce niekto na Bali politicky uspieť, musí dobre vizerať a to hlavne na fotke. Krásna farebná fotografická koláž s peknou tvárou je prvý krok. Na plagáte kandidát nikdy nie je sám ale v páre. V našej samosprávnej časti sme mali štyri strany, vždy po dvoh kandidátoch. Jeden zvyčajne ten starší s fúzami a druhý na hladko oholený. Fúzatý reprezentuje skúsenosť, mladší silu a budúcnosť. Tak my aspoň povedali našinci. Ženy političky akokoľvek pekné na plagátoch nebývajú. Okrem iného im nerastú fúzy skúsenosti, tak sú bilbordovo diskriminované.  Každá strana má podobne ako u nás volebné číslo, ktoré ľudia napíšu na papier a hodia do krabice. Číslo si okrem výzoru kandidátov a úrovovne ich fotky, voliči vyberajú aj podľa množstva plagátov. Viac posterov v drevených rámčekoch priklicovaných všade, kde to len ide, znamená viac peňazí a väčšiu šancu na úspech. Balijci totiž nechcú voliť nikoho, kto prehrá. Byť voličom lúzrov, je ako byť ním sám a tak pospolitý ľud viac ako program, zaujíma reálna šanca strany na víťazstvo. 
 Šťastie, že my Slováci vieme aj prehrávať, lebo mať vo vláde 100 percentnú väčšinu Smeru by nás asi zabilo. 

